% ==============================================================================
% TCC - Rafael dos Anjos Avelar
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Referencial Teórico}
\label{sec--referencial-teorico}

A Internet, enquanto  apenas um conjunto de páginas estáticas sem a capacidade de acessar outras informações além das contidas em seus arquivos HTML, era pouco interessante fora do campo acadêmico. Durante sua evolução, surgiu a possibilidade de integrar-se com sistemas de informação, permitindo-lhe acesso à tecnologias como banco de dados e outras aplicações já existentes, como por exemplo, os sistemas  bancários. Isso despertou o  interesse  principalmente de empresas que viram seu potencial e passaram a exigir o desenvolvimento de aplicações capazes de prover facilidades para processos já existentes, e novas funcionalidades. Dessa maneira surgiu o conceito de ``aplicações Web'' (\textit{Web Applications} ou apenas \textit{WebApps}).

Estas novas aplicações eram desenvolvidas de maneira \textit{ad hoc}, ou seja, sem uma padronização ou metodologia adequada, isto inviabilizava o uso de práticas de desenvolvimento comuns à outros tipos de sistemas, como: gerenciamento de riscos, métricas e de controle sobre o projeto de software~\cite{pressman2011engenharia}. Essa falta de metodologia fez com que os conceitos oriundos da engenharia de software tradicional fossem adaptados às novas necessidades. Este novo ramo da engenharia de software é conhecida hoje em dia como Engenharia Web.

%Dentre os conceitos estão os estudos do desenvolvimentos de aplicações Web através das fases de levantamento de requisitos, análise e projeto de sistema. Também foram utilizadas tecnologias denominadas frameworks, trechos de códigos e funcionalidades que podem ser reutilizadas por uma gama de aplicações semelhantes.
 Um dos conceitos adaptados para a Engenharia Web foi o uso de \textit{frameworks}. Não foram encontradas metodologias adequadas especificamente para esta nova categoria de aplicações de desenvolvimento Web. Com o intuito de interagir com esses \textit{frameworks}, que \cite{souza2007frameweb} desenvolveu o método FrameWeb, um conjuntos de modelos intermediários, usando linguagem \textit{UML}, baseados nos documentos de projeto de sistemas, porém mais específico para o conjunto de \textit{frameworks} escolhidos para implementar a solução do problema.

Neste capítulo, serão abordados os temas sobre a Engenharia de Software utilizadas ao desenvolvimento de aplicações Web (Engenharia de Software Web, ou EngWeb), dos conceitos e divisões dos frameworks utilizados para criar um sistema de informação através do método FrameWeb.  

% e por fim, \hl{mencionar como este está se desenvolvendo num \textit{framework} capaz de gerar código a partir de seus modelos.}

\section{Engenharia Web}
\label{sec--referencial-teorico--engenharia-web}

		 %A elaboração de tudo isso, é feita ao estudar sistemas já existentes e que podem ser analisados como uma classe de sistemas, com muitos atributos em comum, \citeonline{pressman2011engenharia} definie e  descreve-os com maiores detalhes: 

%	\begin{itemize}
%		\item Uso itensivo de redes;
%		
%		\item Simultaniedade;
%		
%		\item Carga não previsivel;
%		
%		\item Desenpenho;
%		
%		\item Disponibilidade;
%		
%		\item Orientado a dado;
%		
%		\item Sensibilidade do Conteúdo;
%		
%		\item Evolução contínua;
%		
%		\item Imediatismo;
%		
%		\item Segurança;
%		
%		\item Estética;
%	\end{itemize}

%	Essas características 

%	Como descrito por \cite{pressman2011engenharia}, \textit{"WebApps"} são uma classe de aplicações definida pelo fato de estar disponível dentro de uma rede, não apenas da internet. Aplicações desenvolvidas para funcionarem  rede possuem diversos aspectos em comum, \cite{pressman2011engenharia} foi capaz de definir tais aspectos:  

%Com a vinda da Web 2.0, essas aplicações tornaram-se mais sofisticadas, passando de simples provedoras de conteúdo para sistemas complexos, e interligados com outras aplicações direcionadas para qualquer ramo, seja este: científico, voltado para o solucionar o problema de uma empresa, inteligência artificial ou embarcado. Aliado à essa nova complexidade, aplicações Web possuem seus próprios desafios mencionados anteriormente.  Devido à esse crescimento de complexidade, que \cite{pressman2011engenharia} definiu padrões de qualidade afim de 

		A Engenharia Web, \textit{Web Engineering -- WebE} é o estudo para a criação, documentação, implantação e manutenção  de aplicações Web. Uma aplicação feita segundo a \textit{WebE} é projetada seguindo uma série de  metodologias, padronizações, definições de conceitos. Todas essas abordagens tem por objetivo garantir que atributos de qualidade e que os \textit{stakeholders} fiquem satisfeitos.  \citeonline{olsina2001specifying} define tais atributos de qualidade:
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Usabilidade:} a aplicação precisa de uma interface legível, que  possa atender diversos tipos de usuários, incluindo casos mais especiais (portadores de alguma deficiência), seja responsiva, ou seja, que informe aos usuários quando seus comandos foram reconhecidos pelo sistema e se foram bem sucedidos ou não.
			
			\item \textbf{Funcionalidade:} ser capaz de executar a função para a qual o sistema foi desenvolvido. Nos sistemas de informação web (ou \textit{WIS: Web-based Information System}), isto geralmente envolve a apresentação de páginas e links.
			
			\item \textbf{Eficiência:} páginas de internet, hoje em dia, precisam ser montadas (ou renderizadas) a partir de informações provenientes de outras partes do sistema. Este processo precisa levar tempo inferior a 10 segundos, para que a página não seja carregada sem tais informações. 
			
			\item \textbf{Confiabilidade:} O sistema precisa ser capaz de manter consistência mesmo após falhas, revertendo estados inconsistentes, além de saber lidar com falhas cometidas pelos usuários. 
			
			\item \textbf{Manutenibilidade:} O sistema precisa ser capaz de adquirir novas funcionalidades e ser capaz de se adaptar a novas tecnologias que venham a surgir na Web. 
		\end{itemize}
		
		
		Para que tais atributos de qualidade sejam alcançados e as expectativas do cliente satisfeitas, a WebE divide o desenvolvimento seja feito por etapas. Cada uma delas produzindo um artefato, até que finalmente, obtêm-se o sistema devidamente implementado, testado e implantado. Essas etapas são iterativas, ou seja, fases tendem há ocorrer mais de uma vez, de maneira cíclica, com o intuito de aprimoramento dos artefatos gerados em cada etapa \cite{bourque2014guide}.
		
		A primeira fase, chamada de levantamento de requisitos, é onde identifica-se as capacidades almejadas para o sistema. Define-se tais necessidades como problemas a serem resolvidos, e em seguida divide-os em  problemas cada vez menores, ao ponto que possam ser definidas de maneira simples e sucinta, chamamos estas definições de requisitos funcionais. Enquanto que,  as restrições observadas no ambiente do problema, são denominadas requisitos não-funcionais. 
		
		%Como expressado por \citeonline{falboEngSoft}:
		%\begin{quote}
			%\textit{Uma característica fundamental da atividade de levantamento de requisitos é o seu
			%enfoque em uma visão do cliente / usuário. Em outras palavras, está-se olhando para o sistema
			%a ser desenvolvido por uma perspectiva externa. Ainda não se está procurando definir a
			%estrutura interna do sistema, mas sim procurando saber que funcionalidades o sistema deve
			%oferecer ao usuário e que restrições o sistema devem satisfazer ou garantir.}
		%\end{quote}
		
		Ao fim desta etapa, tem-se três objetivos a serem alcançados: descrever o pedido do cliente, estabelecer uma base para um projeto de software e definir um conjunto de requisitos que possam ser usados para  validar o software futuramente~\cite{pressman2011engenharia}.
		
		Segundo \cite{bourque2014guide}, a  fase conhecida como análise de requisitos  é responsável por:
		
		\begin{itemize}
		
			\item Detectar e resolver conflitos entre requisitos;
		
			\item identificar as limitações do software e como ele deve interagir com a organização e o ambiente inserido;
		
			\item Elaborar uma documentação de requisitos do sistema  capaz originar requisitos de software. 
		
		\end{itemize}
	
	
		%A segunda fase conhecida como análise de requisitos cita quatro modelos a serem elaborados:  conteúdo, responsável por representar tudo aquilo que deve ser exibido pela aplicação; interação, que descreve como o usuário irá interagir com o sistema; funcional, que descreve como o conteúdo é alterado; e configuração, responsável por descrever o ambiente e a infraestrutura na qual a aplicação reside~\cite{pressman2011engenharia}.
		
		
			
		 %Após a fase de análise, inicia-se o projeto de software. Nesta fase, os modelos anteriores são utilizados para a descrição de seis tópicos: projeto de conteúdo, projeto de interface, projeto de estética, projeto de navegação, projeto arquitetural e projeto de componentes~\cite{pressman2011engenharia}.  
		 
		
		%À medida que os sistemas computacionais crescem em tamanho e complexidade, as técnicas relacionadas ao projeto de estruturas de dados e algoritmos, tais como decomposição modular de programas, tipos abstratos de dados e programação orientada a objetos, não são mais suficientes para lidar com os problemas envolvendo o projeto de software no nível de sistema. Passa a ser necessário considerar um nível de organização relativo à arquitetura do software.
		
		
		Após a fase de análise, inicia-se o projeto de software, e como dito por \citeonline{falboPojSis}: ``o objetivo da fase de projeto (ou design) é produzir uma solução para o problema identificado e modelado nas fases de levantamento e análise de requisitos, incorporando a tecnologia aos requisitos e projetando o que será construído na implementação''. 
		
		
		O projeto da arquitetura envolve, dentre outras, questões relativas à organização e estrutura geral do sistema, seleção de alternativas de projeto, atribuição de funcionalidades a elementos de projeto e atendimento a atributos de qualidade (requisitos não funcionais). \cite{mendes2002arquitetura}
		
		
		O Projeto de Arquitetura pode ser dividido em objetivos:
		\begin{itemize}
			\item Primeiro: definir como os dados irão interagir. No FrameWeb, este aspecto tem maior evidência nos modelos de entidades e navegação;
			\item Segundo: consiste determinar como as soluções tecnológicas trabalham e interagem umas com as outras, levando em consideração as estruturas, padronizações e limitações de cada \textit{framework} ou tecnologia envolvida. Este aspecto é mostrado em todos os modelos do FrameWeb, visto que essa é justamente a proposta do método, aproximar a fase de projeto à fase de implementação, ao descrever os modelos com mais detalhes das tecnologias utilizadas.
		\end{itemize}
		
		A arquitetura de sistema escolhida por \citeonline{souza2007frameweb} para o desenvolvimento do FrameWeb foi é a \textit{Model-View-Controller}\cite{Fowler:2002:PEA:579257}, abreviada como  MVC. Desenvolvida a partir dos trabalhos de \citeonline{1365980}. Sua principal premissa, como pode ser vista na figura~\ref{ArquiteturaFowler}, é a divisão do sistema em três módulos: modelo, responsável por representar os dados do domínio ou da lógica de negócio; visão, responsável por recolher as entradas do usuário e apresentação de dados; e controlador, responsável pelo envio das requisições do usuário controle de fluxo do sistema.
		
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-mvc-fowler}
			\caption{Arquitetura padrão de camadas de serviço \cite{Fowler:2002:PEA:579257}.}
			\label{ArquiteturaFowler}
		\end{figure}
		
		 
		Uma vez que são finalizadas as primeiras versões dos modelos da fase de projeto, pode-se inciar as fases de implementação, que consiste na tradução destes modelos em códigos-fonte de acordo com a linguagem de programação definida previamente, e começa-se à testar as funcionalidades da ferramenta.		  	
		
%Frameworks
\section{FrameWorks}
\label{sec--referencial-teorico--frameWorks}

		Após o surgimento de \textit{WISs} mais complexos, percebendo as necessidades semelhantes dentro dessa classe de sistemas, foram desenvolvidos os primeiros \textit{frameworks} para aplicações Web. Frameworks podem ser definidos como aplicações semi-completas e reutilizáveis, capazes de serem utilizadas para o desenvolvimento de novas aplicações.
		
		Normalmente, na criação de um \textit{WIS}, mais de um \textit{framework}  é utilizado em seu desenvolvimento, uma vez que existem diferentes camadas dentro da aplicação. Os frameworks para desenvolvimento Web exercem o papel de, pelo menos, uma das seis categorias descritas por \citeonline{souza2007frameweb}:
		
		\begin{itemize}
			
			\item Frameworks MVC (Controladores Frontais);
			
			\item Frameworks Decoradores;
			
			\item Frameworks de Mapeamento Objeto/Relacional;
			
			\item Frameworks de Injeção de Dependência (Inversão de Controle);
			
			\item Frameworks para Programação Orientada a Aspectos (AOP);
			
			\item Frameworks para Autenticação e Autorização.
			
		\end{itemize}
	
	Os frameworks podem ser usados de acordo com a necessidade, sendo assim, não é obrigatório que uma aplicação Web esteja usando frameworks para todas as finalidades apresentadas. Dentre os tipos de frameworks apresentados, os que foram utilizados nesta implementação do SCAP foram: frameworks MVC, decorador, de mapeamento objeto/relacional e de injeção de dependência. 
	\rafael{não sei se o FreeMarker chega a ser considerado um Framework decorador, acredito que sim pois ele é capaz de montar páginas incluindo, inserção de rodapés .}
	\rafael{está comentado um trecho descrevendo os 3 principais tipos de frameworks utilizados no trabalho, fiquei na duvida sobre tentar finalizar de escrever ou não.}

	\subsection{FrameWorks MVC}
	\label{sec--referencial-teorico--frameWorks--MVC}
		Baseado no  padrão de  projeto (\textit{desing pattern}) de \citeonline{Fowler:2002:PEA:579257}. Também conhecidos como frameworks controladores frontais, um framework deste tipo é o intermediário dentre duas camadas da aplicação : visão e lógica de negócio.
		
		Estes frameworks, como descrito na figura~\ref{fig-framework-frontal}, precisam gerenciar as conexões,  protocolos como o HTTP entre o servidor de aplicação e os clientes. Instanciam (ou possuem injeções de) classes de ação que farão a execução da lógica de negócio. E são capazes de traduzir as informações em formatos de dados próprios da Web em dados compreensível para a camada de aplicação, e vice-versa.  
		
		 %estes os intermediários  dentre:  as partes do sistema responsáveis pela captura e exibição de  dados para o usuário (de páginas Web simples à frameWorks decoradores), e entre as classes que contém as regras de negócio e domínio do problema.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-framework-frontal}
			\caption{Funcionamento de um frameWork MVC~\cite{souza2007frameweb}.}
			\label{fig-framework-frontal}
		\end{figure}
		
	
\subsection{FrameWorks Injeção de Dependência}
\label{sec--referencial-teorico--frameWorks--injecao}
		Também conhecidos como Frameworks de inversão de controle (\textit{Inversion of Control - IoC}), um framework dessa classe não reside numa camada específica do modelo criado por \cite{Fowler:2002:PEA:579257}. Seu uso é muito importante pois, permite um baixo nível de acoplamento entre objetos de camadas distintas, algo extremamente desejável quando possuí uma arquitetura onde existem camadas independentes que precisam se comunicar.   
		
		Ao invés de  um objeto criar suas dependências, ele a "injeta", isto é, faz uma chamada à outros objetos que são gerenciados por terceiros. Tal chamada é feita através de anotações(\textit{annotations}), essas anotações também são utilizadas durante a implementação das classes para indicar o controle de instanciação.     
		
\subsection{Frameworks Decoradores}
\label{sec--referencial-teorico--frameworks--injecao}
	Esta classe de frameworks estão localizadas  no pacote de visão e são responsáveis pela montagem de páginas, mantendo um padrão de \textit{Design}. Possui diversos elementos gráficos como: \textit{layouts}, esquemas de cores, barras de navegação, cabeçalhos e rodapés. Tudo com o intuito de prover usabilidade ao usuário.    
	
\subsection{FrameWorks de mapeamento Objeto/Relacional}
\label{sec--referencial-teorico--frameWorks--ORM}
	
	Conhecidos em inglês como \textit{ORM (Obejct/Relacional Mapping)}, essa clase de frameworks é utilizada devido a incompatibilidade entre paradigmas, da classes provenientes do paradigma Orientado à Objetos(OO), e das estrutura de SGBDs relacionais (apesar de haver bancos de Dados orientados à objetos, estes não alcançaram grande uso comercialmente). 


\subsection{Ninja FrameWork}
\label{sec--referencial-teorico--frameWorks--Ninja}

	\textit{"No ano de 2012, ainda não havia uma única ferramenta que integrava essa lista de conceitos e tecnologias\footnote{http://www.ninjaframework.org/introduction.html}:"}

	\begin{itemize}

		\item \textit{Web Friendly} e de arquitetura REST\cite{fielding2000architectural};
		
		\item Java \textit{vanilla}("puro") com injeção de dependências e fácil integração com IDEs;
		
		\item Rápidos ciclos de desenvolvimento;
		
		\item Facilidade e agilidade em testes;
		
		\item Tecnologias para \textit{mocking tests} \cite{mackinnon2000endo};
		
		\item Uso simplificado de JSON \footnote{https://www.json.org/};
		
		\item Estruturas prontas para autentificação de usuários;
		
		\item Renderização de páginas HTML, validação de formulário;
		
		\item suporte à \textit{Google App Engine(GAE)}\footnote{http://code.google.com/appengine/}.
		
	\end{itemize}
	
	A principal proposta do Ninja é ser um conjunto de frameworks para aplicações Web completo, ou seja, sem a necessidade de configurações extras que o desenvolvedor teria de fazer para integrar múltiplos frameworks. Para este objetivo, ele incorpora frameworks bem estabelecidos para cada da aplicação, entrega-os pré-configurados, através de arquétipos do Maven\footnote{https://maven.apache.org/}.
	
	Por estar presente em todas as camadas (\textit{stacks}) de uma aplicação, este framework é chamado de \textit{Fullsatck}, ("toda a pilha") em tradução livre.	  

	Os frameworks impactam diretamente no desenvolvimento de aplicações, conferindo eficiência e confiabilidade, uma vez que  trata-se de códigos-fonte prontos e validados  por seus criadores e comunidade de usuários. No entanto, não havia uma arquitetura que baseava-se em frameworks de desenvolvimento Web. Isso incentivou \citeonline{souza2007frameweb} a desenvolver o método FrameWeb, sendo melhor explicado na seção~\ref{sec--referencial-teorico--frameWeb}. 

%FrameWeb

\section{O Método FrameWeb}
\label{sec--referencial-teorico--frameWeb}
		FrameWeb é um método para o projeto de Sistemas de Informação Web que assume que determinados tipos de frameworks serão
		utilizados durante a construção da aplicação, define uma arquitetura básica para o WIS e
		propõe modelos de projeto que se aproximam da implementação do sistema usando esses
		frameworks~\cite{souza2007frameweb}. Como o FrameWeb se baseou  no modelo MVC \citeonline{Fowler:2002:PEA:579257}, a descrição feita anteriormente na seção~\ref{sec--referencial-teorico--engenharia-web} se mantém, assim como  a figura~\ref{ArquiteturaFowler} é também, uma representação desse método.   %mostra como o sistema divide-se em três camadas: lógica de apresentação, lógica de	negócio e lógica de acesso a dados. Estas são subdividas nos pacotes: Visão, Controle, Aplicação, Domínio e Persistência.
		

		
%		 O FrameWeb é descrito como uma ferramenta da fase de projeto, mas tem como finalidade produzir uma  documentação na qual o desenvolvedor seja capaz entender e em seguida implementar. Para tal, o FrameWeb sugere um processo de desenvolvimento simplificado, como descrito na figura~\ref{fig-desenvolvimento-frameweb}. Esse processo busca manter a agilidade no desenvolvimento.    
%		 
%		  \begin{figure}[h]
%		 	\centering
%		 	\includegraphics{figuras/fig-desenvolvimento-frameweb}
%		 	\caption{Processo de desenvolvimento software proposto no FrameWeb \cite{souza2007frameweb}}
%		 	\label{fig-desenvolvimento-frameweb}
%		 \end{figure}
		
		Os estudos da engenharia de software envolvem muitas camadas de abstrações, olhando um sistema de diferentes formas: modelos de caso de uso, onde funcionalidades são descritas como ações de um tipo de usuário (ator) sobre o sistema; diagramas de classes, que tratam os dados do problema com base no paradigma orientado à objeto. Contudo, não haviam alternativas  em desenvolvimento Web que personalizavam os modelos de fase de projeto aos \textit{frameworks} escolhidos~\cite{souza2007frameweb}. A especificação do método define quatro modelos:
		
		\begin{itemize}
			\item Modelo de Entidades (antigo Modelo de Domínio): Representa o pacote de "Dominío" na figura~\ref{ArquiteturaFowler} e é baseado no diagrama de classes da fase de análise, mas desta vez, especificado de acordo com os \textit{frameworks} e demais tecnologias utilizadas, como os tipos dos dados e instruções para o mapeamento objeto/relacional;
			
			\item Modelo de Aplicação: representa as classes de serviço do sistema implementadas no pacote "Aplicação" da figura citada acima, é usado para guiar a implementação das mesmas e demostrar suas dependências;
			
			\item Modelo de Navegação:  é um diagrama que representa as classes pertencentes ao pacote "controle", junto de elementos visuais  da aplicação, como páginas Web, formulários e demais elementos que componham o pacote "Visão", e da interação entre os pacotes. Basicamente demostra o funcionamento da camada de Lógica de Apresentação;
			
			\item Modelo de Persistência: representa a implementação das classes do sistema referentes à camada de acesso à dados, mostrando como as interfaces conectam as classes de serviço às implementações contidas no pacote "Persistência", e apresentam os métodos específicos de cada implementação. Para o acesso a dados, \citeonline{souza2007frameweb} sugere o padrão de projeto \textit{Data Access Object}, ou DAO \cite{Alur:2003:CJP:863711}. 
		\end{itemize}  

%		A plataforma Java EE foi a mais abordada em estudos relacionados ao FrameWeb, plataforma por onde os frameworks se popularizaram, sendo estes  em sua maioria de uso gratuito.

